\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Penerapan Metode K-Means}
Secara umum, \textit{system} yang akan dibangun dalam penelitian ini adalah sebuah \textit{system} dengan fungsi utama untuk melakukan pengelompokkan arsip berdasarkan sifat kepentingan. Data yang digunakan untuk penelitian merupakan data yang diperoleh dari LLDIKTI Wilayah IV. Data yang digunakan merupakan nama klasifikasi dan nomor boks. Berikut ini adalah contoh data yang akan digunakan untuk perhitungan dengan K-Means \textit{Clustering} :

\subsection{Transformasi Data}
Agar data dapat diolah dengan menggunakan merode K-Means \textit{Clustering}, maka data yang berjenis data nominal seperti nama klasifikasi harus diinisialisasikan terlebih dahulu dalam bentuk angka. Tabel inisialisasi dapat dilihat pada tabel \ref{inisialnamaklasifikasi}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Inisialisasi Nama Klasifikasi}
\label{inisialnamaklasifikasi}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nama Klasifikasi} & \textbf{Inisial} \\ \hline
Ketatausahaan & 1 \\ \hline
Kearsipan & 2 \\ \hline
Perlengkapan dan Barang Milik Negara & 3 \\ \hline
Kerumahtanggaan & 4 \\ \hline
Hukum & 5 \\ \hline
Organisasi dan Tata Laksana & 6 \\ \hline
Pendidikan dan Pelatihan & 7 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pengolahan Data}
Setelah semua data ditransformasi ke dalam bentuk angka, maka data-data tersebut telah dapat dikelompokkan dengan menggunakan algoritma K-Means \textit{Clustering}. Untuk dapat melakukan pengelompokkan data-data tersebut menjadi beberapa cluster perlu dilakukan beberapa langkah, yaitu :

\begin{enumerate}
\item Tentukan jumlah cluster yang diinginkan. Dalam penelitian ini data-data yang ada akan dikelompokkan dalam tiga \textit{cluster}.
\item Tentukan titik pusat awal dari setiap cluster. dalam penelitian ini titik pusat awal ditentukan secara random dan didapat titik pusat dari setiap cluster dapat dilihat pada tabel \ref{titikpusatawal} dan contoh data sample yang digunakan secara random dapat dilihat pada tabel \ref{contohdata}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Titik Pusat Awal Setiap Cluster}
\label{titikpusatawal}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Titik pusat awal} & \textbf{Id} & \textbf{Nama klasifikasi} & \textbf{No. Boks} \\ \hline
cluster 1 & A1794 & 4 & 2 \\ \hline
cluster 2 & A236 & 2 & 1 \\ \hline
cluster 3 & A3385 & 7 & 4 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Contoh Data Nama Klasifikasi dan No. Boks}
\label{contohdata}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{NAMA KLASIFIKASI} & \textbf{NO. BOKS} \\ \hline
A236 & 2 & 1 \\ \hline
A237 & 2 & 1 \\ \hline
A238 & 2 & 1 \\ \hline
A239 & 2 & 1 \\ \hline
A240 & 2 & 1 \\ \hline
A1794 & 4 & 2 \\ \hline
A1795 & 4 & 2 \\ \hline
A1796 & 4 & 2 \\ \hline
A1797 & 4 & 2 \\ \hline
A1798 & 4 & 2 \\ \hline
A3381 & 7 & 4 \\ \hline
A3382 & 7 & 4 \\ \hline
A3383 & 7 & 4 \\ \hline
A3384 & 7 & 4 \\ \hline
A3385 & 7 & 4 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Setelah diketahui nilai k dan pusat cluster awal selanjutnya mengukur jarak antara pusat cluster menggunakan \textit{Euclidian distance}, kemudian akan didapatkan matriks jarak yaitu C1, C2, dan C3 sebagai berikut :
Rumus \textit{Euclidian distance}  :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus.jpg}
    
    \label{rumus}
\end{figure}

Sebagai cotoh, akan dihitung jarak dari data arsip pertama ke pusat cluster pertama :
\par
Perhitungan jarak data pertama dengan pusat \textit{cluster} pertama adalah :
\par
d11 = (2-4)2 + (1-2)2 = 2.24
\par
Perhitungan jarak data pertama dengan pusat \textit{cluster} kedua adalah :
\par
d12 = (2-2)2 + (1-1)2 = 0.00
\par
Perhitungan jarak data pertama dengan pusat \textit{cluster} ketiga adalah :
\par
d13 = (2-7)2 + (1-4)2 = 5.83
\par

berdasarkan hasil ketiga perhitungan diatas dapat disimpulkan bahwa jarak arsip pertama yang paling dekat adalah cluster2, sehingga A236 dimasukkan ke dalam cluster 2. Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{hasilperhitungan}

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[h]
\caption{Hasil Perhitungan Jarak Pusat Cluster}
\label{hasilperhitungan}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
\hline
ID    & NAMA KLASIFIKASI & NO. BOKS & C1   & C2   & C3   \\ \hline
A236  & 2                & 1        & 2.24 & 0.00 & 5.83 \\ \hline
A237  & 2                & 1        & 2.24 & 0.00 & 5.83 \\ \hline
A238  & 2                & 1        & 2.24 & 0.00 & 5.83 \\ \hline
A239  & 2                & 1        & 2.24 & 0.00 & 5.83 \\ \hline
A240  & 2                & 1        & 2.24 & 0.00 & 5.83 \\ \hline
A1794 & 4                & 2        & 0.00 & 2.24 & 3.61 \\ \hline
A1795 & 4                & 2        & 0.00 & 2.24 & 3.61 \\ \hline
A1796 & 4                & 2        & 0.00 & 2.24 & 3.61 \\ \hline
A1797 & 4                & 2        & 0.00 & 2.24 & 3.61 \\ \hline
A1798 & 4                & 2        & 0.00 & 2.24 & 3.61 \\ \hline
A3381 & 7                & 4        & 3.61 & 5.83 & 0.00 \\ \hline
A3382 & 7                & 4        & 3.61 & 5.83 & 0.00 \\ \hline
A3383 & 7                & 4        & 3.61 & 5.83 & 0.00 \\ \hline
A3384 & 7                & 4        & 3.61 & 5.83 & 0.00 \\ \hline
A3385 & 7                & 4        & 3.61 & 5.83 & 0.00 \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

Jarak hasil perhitungan akan dilakukan perbandingan dan dipilih jarak terdekat antara data dengan pusat cluster, jarak ini menunjukkan bahwa data tersebut berada dalam satu kelompok dengan pusat cluster terdekat. Dengan cara membandingkan hasil cluster dan diambil yang paling kecil. Berikut ini merupakan data matriks pengelompokkan group, nilai 1 berarti data tersebut berada dalam group (kelompok data). Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{pengelompokkan}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Pengelompokkan Group Iterasi Ke-1}
\label{pengelompokkan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{C1} & \textbf{C2} & \textbf{C3} \\ \hline
 & 1 &  \\ \hline
 & 1 &  \\ \hline
 & 1 &  \\ \hline
 & 1 &  \\ \hline
 & 1 &  \\ \hline
1 &  &  \\ \hline
1 &  &  \\ \hline
1 &  &  \\ \hline
1 &  &  \\ \hline
1 &  &  \\ \hline
 &  & 1 \\ \hline
 &  & 1 \\ \hline
 &  & 1 \\ \hline
 &  & 1 \\ \hline
 &  & 1 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Menentukan titik pusat cluster baru
\par
Setelah diketahui anggota tiap-tiap cluster kemudian pusat cluster baru dihitung berdasarkan data anggota tiap-tiap cluster sesuai rumus pusat anggota cluster.
\par
Dengan perhitungan sebagai berikt :
\par
Cluster 1
\par
Nama klasifikasi :
\par
4 + 4 + 4 + 4 / 5 = 4
\par
No. boks :
\par
2 + 2 + 2 + 2 + 2 / 5 = 2
\par
Cluster 2
\par
Nama klasifikasi :
\par
2 + 2 + 2 + 2 + 2 / 5 = 2
\par
No. boks :
\par
1 + 1 + 1 + 1 + 1 / 5 = 1
\par
Cluster 3
\par
Nama klasifikasi :
\par
7 + 7 + 7 + 7 + 7 / 5 = 7
\par
No. boks :
\par
4 + 4 + 4 + 4 / 5 = 4
\par
\item Hitung kembali setiap data dengan titik pusat cluster baru. Jika pusat cluster tidak berubah lagi maka proses cluster selesai.
\par
Pada perhitungan ini iterasi berhenti pada iterasi ke-4 karena data pada iterasi ke 4 sama dengan data pada iterasi ke-3 dari hasil clustering, dan telah mencapai stabil dan konvergen.

\end{enumerate}

\subsection{Hasil \textit{Clustering}}
Berdasarkan data yang sudah ada kemudian diolah sehingga menghasilkan perhitungan menggunakan metode k-means clustering bahwa perhitungan menggunakan nama klasifikasi dan no. box  menghasilkan cluster yang berbeda. Untuk hasil lebih lengkap dapat dilihat pada halaman lampiran. Berikut ini adalah hasil clustering yang telah di peroleh dari RapidMiner. Gambar tampilan RapidMiner dapat dilihat pada gambar \ref{rapidminer}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rapidminer.jpg}
    \caption{\textit{Tampilan Cluster Model pada RapidMiner}}
    \label{rapidminer}
\end{figure}

Keterangan :
\begin{enumerate}
    \item Cluster 0 atau arsip diperlukan ada 1051 arsip. Arsip yang diperlukan adalah arsip yang masih mempunyai nilai kegunaan namun bersifat sementara dan terkadang masih dibutuhkan atau digunakan karena itu arsip yang diperlukan.
    \item Cluster 1 atau arsip nonesensial ada 1773 arsip. Arsip nonesensial yaitu arsip yang tidak memerlukan pengolahan dan tidak mempunyai hubungan dengan hal-hal yang penting sehingga tidak perlu disimpan dalam waktu yang terlalu lama. Arsip nonesensial sudah habis kegunaannya selesai dibaca atau diketahui atau telah lampau peristiwanya, sebaiknya dimusnahkan untuk menghindari penumpukan arsip yang tdak bernilai guna.
    \item Cluster 2 atau arsip penting ada 561 arsip. Arsip penting yaitu arsip yang mempunyai nilai hukum, pendidikan, keuangan, dokumentasi, sejarah dan lain-lainnya. Arsip penting masih digunakan/diperlukan dalam proses kelancaran pekerjaan. Jika hilang, arsip sulit dicari penggantinya, dan arsip penting disimpan dalam waktu yang cukup lama sesuai dengan nilai yang terkandung didalamnya.
\end{enumerate}
